{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# Вывод EM-алгоритма"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## Данo:\n",
    "\n",
    "$X^l$ - выборка данных, каждый элемент характеризуется $n$ параметров.\n",
    "\n",
    "$y^k$ - номера кластеров,к которым принадлежит элементы выборки\n",
    "\n",
    "\n",
    "\n",
    "Выборка $X^l$ случайна, независима, из смеси распределений \n",
    "$$p(x) = \\sum_y w_y p_y(x)$$\n",
    "$$\\sum_y w_y = 1$$\n",
    "\n",
    "\n",
    "$$X = R^n$$\n",
    "$$ p_y(x) = (2 * \\pi)^{\\frac{-n}{2}} (\\sigma_{y1} ... \\sigma_{yn}) ^ {-1} exp(\\frac{-1}{2}\\rho_y^2(x, \\mu_y))$$\n",
    "\n",
    "Центры кластеров: $$\\mu_y = (\\mu_{y1}, ..., \\mu_{yn})$$\n",
    "Диагональная матрица ковариаций: $$\\Sigma_y = diag(\\sigma_{y1}, ..., \\sigma_{yn})$$\n",
    "\n",
    "$$\\rho_y^2(x, x') = \\sum^n_{j=1}\\sigma_{yj}^{-2} |f_j(x) - f_j(x')|$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## Найти:\n",
    "\n",
    "$$w_y = ?$$\n",
    "$$\\mu_{yj} = ? $$\n",
    "$$\\sigma_{yj} = ? $$\n",
    "\n",
    "$$ y_i = ? $$\n",
    "\n",
    "---\n",
    "\n",
    "## Решение\n",
    "\n",
    "Функция правдоподобия:\n",
    "$$ Q(\\theta, X^l) = \\prod_{i=1}^l \\phi(x_i, y_i, \\theta) $$\n",
    "\n",
    "Вместо $Q$ используем $-\\ln Q$, так как в нем произведение принимает вид суммы.\n",
    "$$ \\ln Q(\\theta, X^l) =  \\ln {\\prod^l_{i=1} \\phi(x_i, y_i, \\theta)} = \\ln {\\prod_{i=1}^l p(x_i)} = \\sum^l_{i=1} {\\ln p(x_i)} = \\sum^l_{i=1} ln(\\sum^k_(z=1) {w_z p_z(x_i)})  $$\n",
    "\n",
    "Апостериорная вероятность того, что обучающий объект x i получен из z-й компоненты смеси:\n",
    "$$g_{iy} = \\frac{w_y p_y(x_i)}{\\sum^k_{z=1} {w_z p_z(x_i)}}$$ для всех y, j (3)\n",
    "\n",
    "Запишем лагранжиан:\n",
    "$$ L(\\theta, X^l) = \\sum^l_{i=1} \\ln(\\sum^k_{z=1} {w_z p_z(x_i)}) - \\lambda (\\sum^k_{z=1} {w_z} - 1) $$ (4)\n",
    "\n",
    "\n",
    "Приравняем нулю производную по $w_y$:\n",
    "$$ \\frac{\\delta L}{\\delta w_y} = \\frac{\\delta }{\\delta w_y}(\\sum^l_{i=1} \\ln(\\sum^k_{z=1} {w_z p_z(x_i)})) - \\frac{\\delta }{\\delta w_y}(\\lambda (\\sum^k_{z=1} {w_z} - 1)) = \\sum^l_{i=1} \\frac{\\delta }{\\delta w_y}( \\ln(\\sum^k_{z=1} {w_z p_z(x_i)})) - \\lambda = \\sum^l_{i=1} {\\frac {p_y(x_i)}{\\sum^k_{z=1} {w_z p_z(x_i)}}}) - \\lambda $$\n",
    "\n",
    "Умножим обе части на $w_y$\n",
    "$$\\sum^l_{i=1} {\\frac {w_y p_y(x_i)}{\\sum^k_{z=1} {w_z p_z(x_i)}}}) - w_y \\lambda $$\n",
    "\n",
    "просуммируем все k этих равенств:\n",
    "$$\\sum^k_z{ \\sum^l_{i=1} \\frac {w_y p_y(x_i)}{\\sum^k_{z=1} {w_z p_z(x_i)}}}) - \\lambda \\sum^k_z{w_z} $$\n",
    "\n",
    "поменяем местами знаки суммирования по j и по i:\n",
    "$$\\sum^l_{i=1} \\sum^k_j{\\frac {w_y p_y(x_i)}{\\sum^k_{z=1} {w_z p_z(x_i)}}}) - \\lambda \\sum^k_z{w_z} = $$\n",
    "$$\\sum^l_{i=1} \\frac {\\sum^k_j{w_y p_y(x_i)}}{\\sum^k_{z=1} {w_z p_z(x_i)}}) - \\lambda \\sum^k_z{w_z} = $$\n",
    "Согласно ограничениям $\\sum^k_z{w_z} = 1$\n",
    "$$\\sum^l_{i=1} \\frac {\\sum^k_z{w_y p_y(x_i)}}{\\sum^k_{z=1} {w_z p_z(x_i)}}) - \\lambda 1 = $$\n",
    "Сокращаем числитель и знаненатель\n",
    "$$\\sum^l_{i=1} 1 - \\lambda 1 = 0 $$\n",
    "$$\\lambda = \\sum^l_{i=1} 1$$\n",
    "$$\\lambda = n$$\n",
    "\n",
    "Умножим обе части (4) на $w_y$\n",
    "$$\\sum^l_{i=1} {\\frac {w_y p_y(x_i)}{\\sum^k_{z=1} {w_z p_z(x_i)}}}) = w_y \\lambda $$\n",
    "Подставим $\\lambda$ \n",
    "$$\\sum^l_{i=1} {\\frac {w_y p_y(x_i)}{\\sum^k_{z=1} {w_z p_z(x_i)}}}) = w_y n $$\n",
    "$$w_y = \\frac{1}{n}\\sum^l_{i=1} {\\frac {w_y p_y(x_i)}{\\sum^k_{z=1} {w_z p_z(x_i)}})}$$\n",
    "Так как $\\frac {w_y p_z(x_i)}{\\sum^k_{z=1} {w_z p_z(x_i)}} = \\sum^l_{i=1} g_{iy}$\n",
    "$$w_y = \\frac{1}{l}{\\frac {w_y p_z(x_i)}{\\sum^k_{z=1} {w_z p_z(x_i)}}} = \\frac{1}{l}\\sum^l_{i=1} g_{iy}$$\n",
    "\n",
    "\n",
    "\n",
    "\n",
    "Приравняем нулю производную по $\\theta_{y}$ (общему вектору всех параметров):\n",
    "$$ \\frac{\\delta L}{\\delta \\theta_{y}} = \\frac{\\delta}{\\delta \\theta_{y}}(\\sum^l_{i=1} \\ln(\\sum^k_{z=1} {w_z p_z(x_i)})) - \\frac{\\delta }{\\delta \\theta_{y}}(\\lambda (\\sum^k_{z=1} {w_z} - 1)) = \\sum^l_{i=1} \\frac{\\delta }{\\delta \\theta_y}( \\ln(\\sum^k_{z=1} {w_z p_z(x_i)})) = \\sum^l_{i=1} {\\frac {w_y}{\\sum^k_{z=1} {w_z p_z(x_i)}}} \\frac{\\delta}{\\delta \\theta_{y}} p(x_i) = \\sum^l_{i=1} {\\frac {w_y p_y(x_i)}{\\sum^k_{z=1} {w_z p_z(x_i)}}} \\frac{\\delta}{\\delta \\theta_{y}} \\ln p(x_i) = \\sum^l_{i=1} g_{iy} \\frac{\\delta}{\\delta \\theta_{y}} \\ln p(x_i) = \\frac{\\delta}{\\delta \\theta_{y}} \\sum^l_{i=1} g_{iy} \\ln p(x_i) $$ j = 1, ..., k. (5)\n",
    "\n",
    "Если данное условие максимизировать оно будет соотвествовать необходимому условию максимума в задаче максимизации взвешенного правдоподобия \n",
    "\n",
    "$$\\theta_{y} := arg max_{\\theta} \\sum^l_{i=1} g_{iy} \\ln \\phi(x_i; \\theta)$$\n",
    "\n",
    "\n",
    "Приравняем нулю производную по $\\mu_{yj}$:\n",
    "$$ \\frac{\\delta L}{\\delta \\mu_y} = \\frac{\\delta}{\\delta \\mu_{yj}}(\\sum^l_{i=1} \\ln(\\sum^k_{z=1} {w_z p_z(x_i)})) - \\frac{\\delta }{\\delta \\mu_y}(\\lambda (\\sum^k_{z=1} {w_z} - 1)) = ... = \\sum^l_{i=1} g_{iy} \\frac{\\delta}{\\delta \\mu_{yj}} \\ln p(x_i) = $$\n",
    "$$\\sum^l_{i=1} g_{iy} \\frac{\\delta}{\\delta \\mu_{yj}} \\ln ((2 * \\pi)^{\\frac{-n}{2}} (\\sigma_{z1} ... \\sigma_{zn}) ^ {-1} e^{(\\frac{-1}{2}\\sum^n_{j=1} (\\sigma_{yj}^{-1} (f_j(x_i) - f_j(\\mu_{yj})))^2} = $$\n",
    "$$ \\sum^l_{i=1} g_{iy} \\frac{\\delta}{\\delta \\mu_{yj}} ((2 * \\pi)^{\\frac{-n}{2}} + (\\sigma_{z1} ... \\sigma_{zn}) ^ {-1} + (\\frac{-1}{2}\\sum^n_{j=1}(\\sigma_{yj}^{-1} (f_j(x_i) - f_j(\\mu_{yj})))^2) $$\n",
    "$$ \\sum^l_{i=1} g_{iy} \\frac{-1}{2} \\frac{\\delta}{\\delta \\mu_{yj}} (\\sum^n_{j=1}(\\sigma_{yj}^{-2} (f_j(x_i) - f_j(\\mu_{yj})))^2) $$\n",
    "$$ \\sum^l_{i=1} g_{iy} \\frac{-1}{2} \\frac{\\delta}{\\delta \\mu_{yj}} (\\sum^n_{j=1}(\\sigma_{yj}^{-2} \\frac{\\delta}{\\delta \\mu_{yj}}(f_j(x_i) - f_j(\\mu_{yj})))^2) $$\n",
    "$$ \\sum^l_{i=1} g_{iy} \\frac{-1}{2} \\frac{\\delta}{\\delta \\mu_{yj}} (\\sum^n_{j=1} \\sigma_{yj}^{-2}(f_j(x_i) - f_j(\\mu_{yj})))^2) = $$\n",
    "$$ \\sum^l_{i=1} 2 \\frac{-1}{2} \\sigma_{yj}^{-2} g_{iy} ((f_j(x_i) - f_j(\\mu_{yj})) \\frac{\\delta}{\\delta \\mu_{yj}} (f_j(x_i) - f_j(\\mu_{yj})) ) = $$\n",
    "$$ \\sum^l_{i=1} \\sigma_{yj}^{-2} g_{iy} ((f_j(x_i) - f_j(\\mu_{yj})) (f'_j(\\mu_{yj}) ) = $$\n",
    "$$ \\sum^l_{i=1} \\sigma_{yj}^{-2} g_{iy} ((f_j(x_i) f'_j(\\mu_{yj}) - f_j(\\mu_{yj}) f'_j(\\mu_{yj})) = $$\n",
    "$$ \\sum^l_{i=1} \\sigma_{yj}^{-2} g_{iy} ((f_j(x_i) f'_j(\\mu_{yj}) - \\sum^l_{i=1} g_{iy} \\sigma_{yj}^{-2} f_j(\\mu_{yj}) f'_j(\\mu_{yj})) = 0 $$\n",
    "$$ \\sum^l_{i=1} \\sigma_{yj}^{-2} g_{iy}  f_j(\\mu_{yj}) f'_j(\\mu_{yj})) = \\sum^l_{i=1} g_{iy} \\sigma_{yj}^{-2} ((f_j(x_i) f'_j(\\mu_{yj}) $$\n",
    "Сокращаем $\\sigma_{yj}^{-2} f'_j(\\mu_{yj}))$\n",
    "$$ \\sum^l_{i=1} g_{iy}  f_j(\\mu_{yj})) = \\sum^l_{i=1} g_{iy} (f_j(x_i)) $$\n",
    "Так как $w_y = \\frac{1}{l}\\sum^l_{i=1} g_{iy}$\n",
    "$$ l w_y f_j(\\mu_{yj})) = \\sum^l_{i=1} g_{iy} (f_j(x_i) $$\n",
    "$$ f_j(\\mu_{yj}) = \\frac{1}{l w_y}\\sum^l_{i=1} g_{iy} f_j(x_i) $$\n",
    "вычисляем значение обратное значению от функции $f$ \n",
    "$$ \\mu_{yj} = f^{-1}_j(\\frac{1}{l w_y}\\sum^l_{i=1} g_{iy} f_j(x_i)) $$\n",
    "\n",
    "\n",
    "Приравняем нулю производную по $\\sigma_{yj}$:\n",
    "$$ \\frac{\\delta L}{\\delta \\sigma_{yj}} = \\frac{\\delta}{\\delta \\sigma_{yj}}(\\sum^l_{i=1} \\ln(\\sum^k_{z=1} {w_z p_z(x_i)})) - \\frac{\\delta }{\\delta \\sigma_{yj}}(\\lambda (\\sum^k_{z=1} {w_z} - 1)) = ... = \\sum^l_{i=1} g_{iy} \\frac{\\delta}{\\delta \\sigma_{yj}} \\ln p(x_i) = $$ \n",
    "$$\\sum^l_{i=1} g_{iy} \\frac{\\delta}{\\delta \\sigma_{yj}} \\ln ((2 * \\pi)^{\\frac{-n}{2}} (\\sigma_{z1} ... \\sigma_{zn}) ^ {-1} e^{\\frac{-1}{2}\\sum^n_{j=1} (\\sigma_{yj}^{-2} (f_j(x_i) - f_j(\\mu_{yj}))^2}) =  $$\n",
    "$$ \\sum^l_{i=1} g_{iy} \\frac{\\delta}{\\delta \\sigma_{yj}} ((2 * \\pi)^{\\frac{-n}{2}} + (\\sigma_{z1} ... \\sigma_{zn}) ^ {-1} + (\\frac{-1}{2}\\sum^n_{j=1}\\sigma_{yj}^{-2} (f_j(x_i) - f_j(\\mu_{yj}))^2) $$\n",
    "$$ \\sum^l_{i=1} g_{iy} \\frac{\\delta}{\\delta \\sigma_{yj}} ((\\sigma_{y1} ... \\sigma_{yn}) ^ {-1} + (\\frac{-1}{2}\\sum^n_{j=1}\\sigma_{yj}^{-1} (f_j(x_i) - f_j(\\mu_{yj})))^2 $$\n",
    "$$ \\sum^l_{i=1} g_{iy} (-\\sigma_{yj}^{-2} + \\frac{\\delta}{\\delta \\sigma_{yj}}(\\frac{-1}{2}\\sum^n_{j=1}(\\sigma_{yj}^{-1} (f_j(x_i) - f_j(\\mu_yj))))^2) $$\n",
    "$$ \\sum^l_{i=1} g_{iy} (-\\sigma_{yj}^{-2} + (2 \\frac{-1}{2} (\\sigma_{yj}^{-1} (f_j(x_i) - f_j(\\mu_{yj}))) \\frac{\\delta}{\\delta \\sigma_{yj}} (\\sigma_{yj}^{-1} (f_j(x_i) - f_j(\\mu_{yj})))) $$\n",
    "$$ \\sum^l_{i=1} g_{iy} (-\\sigma_{yj}^{-2} + (\\sigma_{yj}^{-1} (f_j(x_i) - f_j(\\mu_{yj}))) \\frac{\\delta}{\\delta \\sigma_{yj}} (\\sigma_{yj}^{-1} (f_j(x_i) - f_j(\\mu_{yj}))) $$\n",
    "$$ \\sum^l_{i=1} g_{iy} ( -\\sigma_{yj}^{-2} + (-1) ((\\sigma_{yj}^{-1} (f_j(x_i) - f_j(\\mu_{yj}))) \\sigma_{yj}^{-2} (f_j(x_i) - f_j(\\mu_{yj}))) $$\n",
    "$$ \\sum^l_{i=1} g_{iy} (-\\sigma_{yj}^{-2} - \\sigma_{yj}^{-1} \\sigma_{yj}^{-2} (f_j(x_i) - f_j(\\mu_{yj}))^2) $$\n",
    "$$ \\sum^l_{i=1} g_{iy} (-\\sigma_{yj}^{-2} - \\sigma_{yj}^{-3} (f_j(x_i) - f_j(\\mu_{yj}))^2) $$\n",
    "выносим $-\\sigma_{yj} ^ {-3} $\n",
    "$$ -\\sigma_{yj} ^ {-3} \\sum^l_{i=1} g_{iy}(\\sigma_{yj} ^ {1} - (f_j(x_i) - f_j(\\mu_{yj}))^2)) = 0 $$\n",
    "сокращаем $-\\sigma_{yj} ^ {-3} $\n",
    "$$ \\sum^l_{i=1} g_{iy} \\sigma_{yj} ^ {1} = \\sum^l_{i=1} g_{iy} (f_j(x_i) - f_j(\\mu_{yj}))^2 $$\n",
    "Так как $w_y = \\frac{1}{l}\\sum^l_{i=1} g_{iy}$\n",
    "$$ l w_y \\sigma_{yj} ^ {1} = \\sum^l_{i=1} g_{iy} (f_j(x_i) - f_j(\\mu_{yj}))^2 $$\n",
    "$$ \\sigma_{yj} = \\frac{2}{l w_y} \\sum^l_{i=1} g_{iy} (f_j(x_i) - f_j(\\mu_{yj}))^2 $$\n",
    "\n",
    "Так как $g_{yj}$ определяет апостеорную вероятность того, что обучающий объект $x_i$ получен из $y$-ого кластера, то соответсвенно, чтобы найти соответствующий кластер, требуется максимизировать данную апостеорную вероятность по номеру кластера.\n",
    "$$ y_i = \\arg \\max_y (g_{iy}) $$\n",
    "\n",
    "---\n",
    "Найдено:\n",
    "\n",
    " \n",
    "\n",
    "$$ w_y = \\frac{1}{l}\\sum^l_{i=1} g_{iy} $$\n",
    "\n",
    " \n",
    "\n",
    "$$ \\mu_{yj} = f^{-1}_j(\\frac{1}{l w_y}\\sum^l_{i=1} g_{iy} f_j(x_i)) $$\n",
    "\n",
    " \n",
    "\n",
    "$$ \\sigma_{yj} = \\frac{2}{l w_y} \\sum^l_{i=1} g_{iy} (f_j(x_i) - f_j(\\mu_{yj}))^2 $$\n",
    "\n",
    " \n",
    "\n",
    "$$ y_i = \\arg \\max_y (g_{iy}) $$\n"
   ]
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "Python 3",
   "language": "python",
   "name": "python3"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 3
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython3",
   "version": "3.6.7"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 2
}
